% !TEX root = grechanik-thesis.tex

\chapter{Основная идея метода: полипрограммы и преобразования над ними}
\label{ch:polyprogram}

В этом разделе мы опишем нетипизированный функциональный язык первого порядка, который
будем использовать в данной работе и введём понятие полипрограммы --- центрального понятия данной
диссертации. Мы также введём семантику полипрограмм и опишем общую схему предлагаемого метода, в
частности перечислим используемые преобразования.

В данной главе отсутствуют некоторые технические подробности, такие как работа с функциями с
точностью до перестановок параметров, порядок применения правил и обоснование корректности слияния
по бисимуляции. Этим вопросам будут посвящены оставшиеся главы диссертации, а данную главу можно
рассматривать как ознакомительную.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Используемые обозначения}

Во всей оставшейся части диссертации будем использовать символ ${:=}$ для разделения частей
определений функций программ и полипрограмм, чтобы отличить его от метатеоретического равенства 
${=}$. Кроме того, часто будем использовать запись $\overline{e_i}$ для обозначения списков вида 
$e_1, e_2, \ldots, e_n$ для некоторого натурального $n$ (определяется из контекста). Значение $n$
будем также обозначать как $\max i$. Также будем вкладывать такие конструкции друг в друга,
например, $\overline{f_i(\overline{e_{ij}})}$ обозначает 
\[
f_1(e_{1 1}, \ldots, e_{1 k_1}), \ldots, f_n(e_{n 1}, \ldots, e_{n k_n})
\]
для некоторого $n$ и некоторых $k_1, \ldots, k_n$. То, какой индекс к какой верхней черте относится,
определяется из контекста. Отметим, что нумерацию мы в таких конструкциях ведём всегда с 1.

Списки будем обозначать квадратными скобками $[a, b, c]$, нумерацию элементов будем вести с 1,
т.е.\ $[a, b, c][1] = a$. Будем также использовать генераторы списков 
$[ x + y \mid x \in \mathit{xs}, y \in \mathit{ys}]$.

Кортежи будем обозначать как в угловых скобках $\langle a, b, c \rangle$, так и в круглых 
$(a, b, c)$. Первую запись мы предпочитаем использовать для целостных объектов 
(полипрограмма, граф), а вторую для простого возврата нескольких значений из функции. 
Доступ к элементам
кортежа будем осуществлять при помощи функций $\pi_i$, например,
$\pi_2(\langle a, b, c \rangle) = b$.

Для функций и морфизмов $\phi : A -> B$ домен будем обозначать как 
$\mathit{dom}(\phi) = A$, а кодомен как $\mathit{cod}(\phi) = B$. Область значений функции $f$
будем обозначать как $\Im(f)$.

Если $f : A -> B$ --- функция, то её сужение на подмножество $X \subseteq A$ будем обозначать как
$\restr{f}{X}$. Тождественные функции и морфизмы будем обозначать как $\id$, иногда с указанием
объекта или множества $\id_A$. Если $A \subseteq B$, то будем использовать обозначение 
$\id_{A -> B} = \restr{\id_B}{A}$.

Для выражения с подвыражениями $e_1, \ldots, e_n$ будем использовать запись 
$E\langle e_1, \ldots, e_n \rangle$ или $E\langle \overline{e_i} \rangle$. Для подстановки выражения
$e$ в выражение $E$ вместо переменной $x$ будем использовать запись $E\{ x \mapsto e \}$.

Окончания доказательств будем обозначать символом $\square$, окончания примеров --- символом
$\triangle$.

\section{Синтаксис}

Синтаксис определений нашего входного языка описан на Рис.~\ref{fig:syntax}. Будем использовать
соглашение, что переменные ($x$) обозначаются строчными буквами, имена функций ($f$) ---
строчными буквами или словами, начинающимися со строчных букв (например, $\fun{add}$), а
конструкторы ($C$) --- прописными буквами или словами, начинающимися с прописной буквы. Также будем
считать, что все имена функций и конструкторов имеют некоторую арность, обозначенную 
$\mathit{arity}(f)$ или соответственно $\mathit{arity}(C)$. Будем использовать обозначения
$\mathit{fv}(e)$ для множества свободных переменных выражения $e$ и
$\overline{\mathit{fv}}(e)$ для списка свободных переменных (через запятую).
Также будем опускать пустые скобки у конструкторов и функций нулевой арности 
($C$ вместо $C()$) и точки с запятой после определений функций и ветвей case-выражений.

Дополнительно потребуем от определений нашего входного языка, чтобы:
\begin{itemize}
  \item переменные в левых частях определений и в образцах не повторялись (т.е.\ в одном списке
  переменных все переменные разные, но перекрытие переменных во вложенных конструкциях разрешается)
  % TODO: лучшее слово для перекрытия
  % \item все переменные были связаны либо левыми частями, либо образцами
  \item имена конструкторов в сопоставлениях с образцом не повторялись и ветви были отсортированы
  по именам конструкторов некоторым образом (главное, чтобы в одной программе использовался один
  порядок)
  \item использования имён конструкторов и функций были согласованы с их арностью 
\end{itemize}

\begin{figure}[t]
\begin{align*}
&\text{Определение:}\\
&\mathit{def} ::= f(\overline{x_{i}}) := e\\[+5pt]
&\text{Выражение:}\\
&\begin{aligned}
e 
::={}& x &\text{переменная}\\
    |\;& f(\overline{e_i}) &\text{вызов функции}\\
    |\;& C(\overline{e_i}) &\text{конструктор}\\
    |\;& \caseof{e_0}\;\{\;\overline{C_i(\overline{x_{ij}})\;->\;e_i;}\;\}
            &\text{сопоставление с образцом}
\end{aligned}
\end{align*}
  \caption{Синтаксис входного языка}
  \label{fig:syntax}
\end{figure}

\begin{mydef}
\emph{Программой} (на нашем языке) назовём набор определений (как на Рис.~\ref{fig:syntax})
такое, что каждой функции $f$, входящей в программу (т.е.\ упомянутой в каком-либо из этих
определений), соответствует ровно одно определение вида $f(\overline{x_i}) := \ldots$ из этого
набора, а кроме того все переменные в определениях связаны либо левыми частями, либо
образцами.
\end{mydef}

Т.е.\ нельзя, чтобы у функции не было определений, нельзя, чтобы было больше одного определения, и
нельзя использовать необъявленные переменные ($\fun{zero}() := \fun{sub}(x, x)$).

Для представления множеств программ, а также множества равенств над выражениями введём 
понятие полипрограммы.

\begin{mydef}
\emph{Полипрограммой} (на нашем языке) назовём набор определений 
(как на Рис.~\ref{fig:syntax}).
\end{mydef}

(Заметим, что любая программа также является и полипрограммой.)

В отличие от программ, в полипрограмме разрешены множественные определения одной и той же функции 
(причём определения могут в точности повторяться), а также функции без определений и определения,
использующие необъявленные переменные. Если рассматривать
определение как уравнение (относительно неизвестных-функций), то полипрограмма является системой
уравнений, т.е.\ семантические функции-решения должны удовлетворять всем определениям (более
строго мы введём денотационную семантику в следующем разделе).

Функции без определений нужны для того, чтобы любые фрагменты полипрограмм (т.е.\
полипрограммы-подмножества некоторой другой полипрограммы) были также
полипрограммами. Использование необъявленных переменных позволяет записывать
утверждения вида $\forall x\;.\;0 = x - x$ без потери информации о том, что $x$ может быть любым 
(при преобразовании в программу такие переменные можно заменять на произвольные значения).

Полипрограммы полезны при анализе и преобразовании программ, поскольку позволяют одновременно
работать с несколькими представлениями одной и той же функции.

Множественные определения приводят к некоторым интересным последствиям. Во-первых,
некоторые определения могут противоречить друг другу, например, как в этом случае:
\begin{align*}
&f() := C()\\
&f() := D()
\end{align*}
Т.к. одно и то же значение не может быть равно разным конструкторам (это верно для семантики,
которую мы введём в дальнейшем), то данная полипрограмма имеет пустое множество моделей и
представляет пустое множество программ. Такие полипрограммы будем называть 
\emph{несовместными}.
Нас в основном будут интересовать \emph{совместные} полипрограммы, т.е.\ без таких противоречий.

% Из несовместной полипрограммы невозможно извлечь ни
% одной программы, поэтому она является представлением пустого множества монопрограмм.

% Т.к.\ одно и то же значение не может быть равно разным конструкторам (это верно для семантики,
% которую мы введём в дальнейшем), то данная полипрограмма не имеет никакого смысла, иначе говоря,
% имеет
% пустое множество моделей\footnote{Если рассматривать наш способ введения семантики полипрограмм,
% который будет описан в следующем разделе. В принципе ничто не мешает ввести семантику по-другому,
% и рассматривать полипрограммы, например, как недетерминированные программы, однако это не является
% темой настоящей диссертации.}. Такие полипрограммы мы будем называть несовместными. Нас в основном
% будут интересовать совместные полипрограммы, т.е.\ без таких противоречий.

Во-вторых, в полипрограммах изменяется смысл определений, которые определяют функцию не полностью,
например:
\[
f(x) := f(f(x))
\]
Стандартный подход к семантике программ в таких случаях говорит, что
среди всех возможных (семантических) функций, удовлетворяющих данному определению как уравнению,
надо брать наименьшую, т.е.\ $f(x) = \bot$ (другими словами, вычисление $f$ не завершается).
Однако если рассматривать данное определение как уравнение, то оно говорит, что функция $f$
идемпотентна, и больше никак её не ограничивает (сам факт идемпотентности может быть в принципе
полезен как лемма для доказательства свойств функции $f$).
Действительно, в случае полипрограмм это определение функции $f$ может быть не единственным:
\begin{align*}
&f(x) := f(f(x)) \\
&f(x) := C()
\end{align*}
Такая полипрограмма совместна, т.к.\ константная функция $f(x) = C$ удовлетворяет обоим
определениям.
% Поэтому возникает вопрос, какой смысл придать такой полипрограмме, и на него можно в принципе ответить
% по-разному.

В данной работе мы отказываемся от стандартного подхода, предписывающего рассматривать
наименьшую неподвижную точку, и рассматриваем все возможные неподвижные точки. Это делает семантику
композиционной: семантика полипрограммы (множество моделей) является пересечением семантик её
определений. В частности, это позволяет
заменять фрагменты полипрограммы на эквивалентные им полипрограммы с сохранением
семантики
всей полипрограммы. Действительно, следующие два определения имеют одинаковые наименьшие неподвижные
точки $\bot$ (мы считаем, что в случае ошибки, например, сопоставления с образцом незнакомого
конструктора, возвращается $\bot$):
\begin{align*}
&f() := f() \\ 
&\\
&f() := \caseof{C}\;\{D -> D\}
\end{align*}
Однако если заменить в следующей совместной полипрограмме одно определение на другое
\begin{align*}
&f() := f() \\
&f() := C()
\end{align*}
то получится несовместная полипрограмма:
\begin{align*}
&f() := \caseof{C}\;\{D -> D\} \\
&f() := C()
\end{align*}
Поэтому совпадение только наименьших неподвижных точек недостаточно для задачи преобразования
полипрограмм. Однако если у полипрограмм-фрагментов полностью совпадают множества неподвижных
точек, то подобная замена становится корректной.

На практике для задачи доказательства эквивалентности рассмотрение всех неподвижных точек
означает, что мы теряем некоторую полноту --- для
некоторых равенств $f(\overline{x}) := g(\overline{x})$, верных в стандартном подходе, мы не можем
установить их истинность, поскольку они неверны в ненаименьших моделях, простейший пример ---
доказать, что $f() := g()$ для программы:
\begin{align*}
&f() := f()\\
&g() := g()
\end{align*}
Однако мы не теряем корректность, поэтому если при помощи нашего метода удаётся доказать некоторое
свойство программы, то оно будет верно и для стандартного подхода с наименьшей неподвижной точкой.
% Кроме того, мы считаем, что такие случаи недоопределённых программ достаточно редки.

Теперь разберём, как полипрограммы представляют множества программ. Для удобства введём понятие
монопрограммы --- оно будет занимать промежуточное положение между полипрограммой и программой.

\begin{mydef}
\emph{Монопрограммой} назовём полипрограмму, в которой каждая функция имеет не более одного
определения.
\end{mydef}

Монопрограмма --- почти программа, чтобы достроить её до программы, надо всего лишь добавить
определения $f(\overline{x_i}) := \bot$ для функций без определений и заменить несвязанные
переменные на $\bot$ (т.е.\ определения вида $f() := g(x)$ на $f() := g(\bot)$).

Если для каждой функции полипрограммы, имеющей определение, выбрать по одному определению, то
получится фрагмент полипрограммы, являющийся монопрограммой. Однако такая монопрограмма может не
быть
эквивалентна исходной полипрограмме, поэтому добавим ещё ограничение, что монопрограмма должна быть
семантически эквивалентна исходной полипрограмме (что значит ``семантически эквивалентна'' будет
сказано в следующем разделе). Таким образом, мы получим множество монопрограмм (а значит и
программ), представляемое полипрограммой.

Задача доказательства эквивалентности полипрограммы и выделенной из неё монопрограммы
алгоритмически неразрешима, поэтому на практике мы обычно не можем построить всё множество
монопрограмм. Однако можно приблизить его снизу, используя алгоритмически разрешимые признаки этой
эквивалентности. Задача выделения монопрограмм из полипрограмм не является предметом настоящей
диссертации, потому что её решение не требуется для решения задачи доказательства эквивалентности,
однако преобразование слияния по бисимуляции очень похоже по своей сути на построение монопрограммы,
и также требует использования подобных признаков. Слияние по бисимуляции будет рассмотрено в 
Разделе~\ref{sec:bisim} и более подробно в Главе~\ref{ch:merging-by-bi}.

\begin{example}
Рассмотрим следующую полипрограмму:
\begin{align*}
&\fun{not}(x) := \caseof{x}\;\{\;T\;->\;F;\;F\;->\;T\;\}\\
&\fun{even}(x) := \caseof{x}\;\{\;Z\;->\;T;\;S(y)\;->\;\fun{odd}(y)\;\}\\
&\fun{even}(x) := \fun{not}(\fun{odd}(x))\\
&\fun{odd}(x) := \caseof{x}\;\{\;Z\;->\;F;\;S(y)\;->\;\fun{even}(y)\;\} \\
&\fun{odd}(x) := \fun{not}(\fun{even}(x))
\end{align*}
Мы можем выделить из неё четыре монопрограммы, выбирая по одному определению для каждой функции.
Три из них будут эквивалентны исходной полипрограмме:
\begin{align*}
&\fun{not}(x) := \caseof{x}\;\{\;T\;->\;F;\;F\;->\;T\;\}\\
&\fun{even}(x) := \caseof{x}\;\{\;Z\;->\;T;\;S(y)\;->\;\fun{odd}(y)\;\}\\
&\fun{odd}(x) := \caseof{x}\;\{\;Z\;->\;F;\;S(y)\;->\;\fun{even}(y)\;\} \\
&\\
&\fun{not}(x) := \caseof{x}\;\{\;T\;->\;F;\;F\;->\;T\;\}\\
&\fun{even}(x) := \caseof{x}\;\{\;Z\;->\;T;\;S(y)\;->\;\fun{odd}(y)\;\}\\
&\fun{odd}(x) := \fun{not}(\fun{even}(x))\\
&\\
&\fun{not}(x) := \caseof{x}\;\{\;T\;->\;F;\;F\;->\;T\;\}\\
&\fun{even}(x) := \fun{not}(\fun{odd}(x))\\
&\fun{odd}(x) := \caseof{x}\;\{\;Z\;->\;F;\;S(y)\;->\;\fun{even}(y)\;\}
\end{align*}
Но одна не будет эквивалентна исходной полипрограмме (даже наименьшие неподвижные точки
у них различны):
\begin{align*}
&\fun{not}(x) := \caseof{x}\;\{\;T\;->\;F;\;F\;->\;T\;\}\\
&\fun{even}(x) := \fun{not}(\fun{odd}(x))\\
&\fun{odd}(x) := \fun{not}(\fun{even}(x))
\end{align*}
Поэтому исходная полипрограмма представляет множество монопрограмм, состоящее из трёх вышеуказанных
монопрограмм, не включающее четвёртую.
\end{example}

Можно возразить, что последний пример был построен искусственно, потому что на практике
полипрограммы получаются из программ применением преобразований, и 
можно ввести преобразования полипрограмм таким образом,
чтобы такие ``плохие'' полипрограммы не возникали --- тогда можно будет наивно извлекать
только эквивалентные программы из полипрограммы. Хотя в принципе такой подход возможен, он требует
довольно сильных ограничений на преобразования, поскольку даже очень простые преобразования могут
приводить к ``плохим'' полипрограммам, как будет показано в следующем примере.

\begin{example}
Рассмотрим следующую программу:
\begin{align*}
& f(x) := C \\
& g(x) := f(f(x))
\end{align*}
Раскроем вызов $f(x)$ в теле функции $g(x)$ (новые определения будем просто дописывать внизу):
\begin{align*}
& f(x) := C \\
& g(x) := f(f(x)) \\
& g(x) := C
\end{align*}
Теперь произведём свёртку, заменив $C$, эквивалентное правой части определения $f$, на $f$:
\begin{align*}
& f(x) := C \\
& g(x) := f(f(x)) \\
& g(x) := C \\
& g(x) := f(x)
\end{align*}
Теперь снова произведём свёртку, заменив $f$ в правой части второго определения на $g$:
\begin{align*}
& f(x) := C \\
& g(x) := f(f(x)) \\
& g(x) := C \\
& g(x) := f(x) \\
& g(x) := g(g(x))
\end{align*}
Из данной полипрограммы можно извлечь даже несколько разнообразных программ, не эквивалентных
исходной.
\end{example}

Можно заметить, что свёртка в последнем примере является опасным преобразованием, приведшим к
``плохой''
полипрограмме. Поэтому вместо того, чтобы накладывать дополнительные условия при извлечении
монопрограмм или при выполнении слияния по бисимуляции, можно было бы ограничить свёртку таким
образом, чтобы ``плохие'' полипрограммы в принципе не возникали. Однако свёртка слишком полезна,
чтобы её запрещать или ограничивать, а в насыщении
равенствами является вообще фундаментальным преобразованием, выполняющимся всегда, когда появляется
такая возможность.  Отметим, что аналогичная проблема возникает, например, и в суперкомпиляции 
высшего уровня, где она решается как раз наложением ограничений на преобразования (например, в
суперкомпиляторе Ключникова~\cite{Klyuchnikov2010HLSC} могут быть использованы только улучшающие 
леммы в смысле теории Сэндса~\cite{Sands1996Total}).


\begin{example}
  Бывают полипрограммы, из которых нельзя выделить ни одной монопрограммы, эквивалентной исходной.
  Например, это может быть связано с тем, что нет ни одного самодостаточного определения, как в этой
  полипрограмме:
  \begin{align*}
    &f(x) := \caseof{x}\;\{\;A\;->\;A;\;B\;->\;f(x)\;\}\\
    &f(x) := \caseof{x}\;\{\;A\;->\;f(x);\;B\;->\;B\;\}
  \end{align*}
  Здесь эти два определения вместе однозначно задают функцию такую, что $f(A) = A, f(B) = B$, но по
  отдельности они задают её только на какой-то своей части возможных входных данных (например, если
  использовать только первое определение, то мы знаем, что $f(A) = A$, а про $f(B)$ мы знаем только
  то, что оно равно самому себе --- обычно в этом случае полагают, что $f(B) = \bot$). Если
  полипрограмма состоит только из этих двух определений, то из неё невозможно выделить программу,
  эквивалентную всей полипрограмме, и являющейся её фрагментом. Отметим, впрочем, что можно
  ``развернуть'' это определение, введя дополнительную функцию, однако такая программа не будет
  фрагментом исходной полипрограммы:
  \begin{align*}
    &f(x) := \caseof{x}\;\{\;A\;->\;A;\;B\;->\;g(x)\;\}\\
    &g(x) := \caseof{x}\;\{\;A\;->\;f(x);\;B\;->\;B\;\}
  \end{align*}
\end{example}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Семантика}
\label{sec:semantics-poly}

Для доказательства корректности преобразований полипрограмм нужно ввести семантику языка,
относительно которой мы и будем доказывать корректность. Мы введём семантику в денотационном стиле,
однако будем рассматривать не наименьшую неподвижную точку, а все неподвижные точки. Этот подход к
денотационной семантике отличается от привычного подхода, однозначно интерпретирующего программу как
наименьшую неподвижную точку~\cite{DenotationalSemanticsScottStrachey}, но он обеспечивает
композиционность семантики на уровне определений, позволяя заменять фрагменты полипрограмм на
семантически эквивалентные фрагменты.

Аналогично логике предикатов первого порядка мы введём понятие интерпретации и модели, однако
интерпретации будут задавать только значения пользовательских функций (функциональных символов)
нашей полипрограммы, смысл же конструкций языка будет фиксирован.

Интерпретация будет отображать каждый функциональный символ из полипрограммы в непрерывную функцию
типа $[\mathbb{A}^n -> \mathbb{A}]$, где $\mathbb{A}$ --- множество данных первого порядка,
являющееся доменом Скотта, удовлетворяющим следующему уравнению~\cite{StreicherDomainTheoryBook}:
\[
  \mathbb{A} \cong \bigoplus_C
    \underbrace{\mathbb{A} \times \ldots \times \mathbb{A}}_{\text{$\mathit{arity}(C)$ раз}}
\]
Также $\mathbb{A}$ можно считать \emph{наибольшей} неподвижной точкой
следующего определения\footnote{Для того, чтобы наибольшая неподвижная точка давала то, что мы
хотим, то есть в том числе и бесконечные деревья из конструкторов, необходимо, чтобы теория
множеств, в которой мы работаем, поддерживала такие циклические
конструкции~\cite{ViciousCircles}.}:
\[
\mathbb{A} = \{ C(\overline{a_i}) \;|\; a_i \in \mathbb{A},\; \mbox{$C$ --- конструктор} \} 
            \cup \{ \bot \}
\]
Таким образом, $\mathbb{A}$ является множеством конечных и бесконечных деревьев, построенных из
конструкторов и $\bot$.

Частичный порядок ${\sqsubseteq}$ на $\mathbb{A}$ также можно определить как наибольшую неподвижную
точку следующего определения:
\[
  a \sqsubseteq b =
    (a = \bot) \vee
    (a = C(\overline{a_i}) \wedge b = C(\overline{b_i}) \wedge \bigwedge_i a_i \sqsubseteq b_i)
\]

Отметим, что $\mathbb{A}$ --- полурешётка с операцией взятия точной нижней грани $\sqcap$. Но это не
решётка, т.к.\ операция взятия точной верхней грани $\sqcup$ является частичной.

\begin{mydef}
Пусть $A$ --- частично упорядоченное множество. Тогда $A^n$ --- частично упорядоченное
множество кортежей, причём
\[
(a_1,\ldots,a_n) \sqsubseteq (b_1,\ldots,b_n) <=> \forall i\;a_i \sqsubseteq b_i
\] 
\end{mydef}

Нам понадобится несколько определений из теории доменов, а именно понятие наименьшей верхней грани
и понятие непрерывности по Скотту~\cite{Scott82}.
% TODO: Ссылка на Скотта

\begin{mydef}
Пусть $A$ --- частично упорядоченное множество (в частности, $\mathbb{A}$).
\emph{Верхней гранью} множества $X \subseteq A$ называется элемент 
$a \in A$ такой, что $\forall x \in X => x \sqsubseteq a$.
\emph{Наименьшей верхней гранью} (супремумом) множества $X$ называется такая верхняя грань 
$a$, что для любой другой верхней грани $a'$ выполняется $a \sqsubseteq a'$.
Обозначение: $a = \sup X$.
\end{mydef}

\begin{mydef}
Пусть $A$, $B$ --- частично упорядоченные множества.
Функция $f : A -> B$ является \emph{непрерывной}, если для любой монотонной 
последовательности $a_1 \sqsubseteq a_2 \sqsubseteq \ldots $ элементов из $A$ такой, что
$\sup \{ a_i \} = a$ верно, что $f(a) = \sup \{ f(a_i) \}$.
\end{mydef}

Через $\mathbb{D}$ обозначим множество всех непрерывных функций над $\mathbb{A}$ конечной арности,
т.е.\ $\mathbb{D} = \bigcup_n [\mathbb{A}^n -> \mathbb{A}]$. 

\begin{mydef}
Пусть $G$ --- полипрограмма, а $F$ --- множество функциональных символов данной
полипрограммы.

\emph{Интерпретацией} полипрограммы $G$ 
будем называть функцию $\eta : F -> \mathbb{D}$ такую, что
$\mathit{arity}(\eta(f)) = \mathit{arity}(f)$. 

\emph{Моделью} полипрограммы $G$ будем называть такую интерпретацию $\mu$, что 
$\mu |= G$, где $\mu |= G \eqdef \bigwedge_{p \in G} |[ p |]_\mu$, т.е.\ в $\mu$ выполняются все
определения $p$ полипрограммы $G$. $|[ p |]_\mu$ определено
на Рис.~\ref{fig:semantics-one}.
\end{mydef}

Таким образом, если все определения полипрограммы истинны в некоторой интерпретации, то такая
интерпретация называется моделью полипрограммы. Нам также понадобится понятие семантической
эквивалентности полипрограмм.

\begin{mydef}
Две полипрограммы $G_1$ и $G_2$ со множествами функциональных символов $F_1$ и $F_2$ будем
называть \emph{семантически эквивалентными}
на подмножестве функциональных символов $F \subseteq F_1 \cap F_2$, если для любой
модели $\mu_1 |= G_1$ существует модель $\mu_2 |= G_2$ такая, что 
$\forall f \in F \,.\, \mu_1(f) = \mu_2(f)$, и наоборот, для любой 
модели $\eta_2 |= G_2$ существует модель $\eta_1 |= G_1$ такая, что
$\forall f \in F \,.\, \eta_1(f) = \eta_2(f)$.
\end{mydef}


\begin{figure}[t]
\begin{align*}
& |< f(\overline{e_j}) |>_{\mu \sigma} = 
    \mu(f)(\overline{|< e_j |>_{\mu \sigma}})\\
& |< x |>_{\mu \sigma} = \sigma(x)\\
& |< C(\overline{e_j}) |>_{\mu \sigma} = 
    C(\overline{|< e_j |>_{\mu \sigma}})\\
& |< \caseof{e_0}\;\{ \overline{C_j(\overline{x_i}) -> e_j} \} |>_{\mu \sigma} = {}\\[-3pt]
& \qquad {} =
        \begin{cases}
        |<e_j|>_{\mu \tau} & 
            \text{если $|<e_0|>_{\mu \sigma} = C_j(\overline{a_i})$} \\
            &\text{где $\tau(y) = a_i$, если $y = x_i$, и $\tau(y) = \sigma(y)$ иначе} \\
        \bot & \text{если
          $|<e_0|>_{\mu \sigma} = C_l(\ldots) \neq C_j(\ldots) \forall j$} \\
        \bot & 
            \text{если $|<e_0|>_{\mu \sigma} = \bot$}
        \end{cases} \\
        \\
& |[ t_1 := t_2 |]_\mu <=> 
    \forall \sigma : V -> \mathbb{A} \;.\; |<t_1|>_{\mu \sigma} = |<t_2|>_{\mu \sigma} \\
& \qquad \text{($\sigma$ --- контекст, отображающий имена переменных из $V$ в значения)}
\end{align*}
  \caption{Семантика определений}
  \label{fig:semantics-one}
\end{figure}

Рассмотрим теперь некоторые особенности введённой таким образом семантики полипрограмм.

Во-первых, как уже было сказано, бывает так, что две полипрограммы (даже программы) имеют одинаковые
наименьшие неподвижные точки (модели), однако разное множество всех неподвижных точек (моделей), и
поэтому мы не считаем их эквивалентными, например, полипрограмма
\[
f(x) := f(f(x))
\]
обладает такими моделями, что $\mu(f)$ --- идемпотентная функция, а для полипрограммы
\[
f(x) := f(x)
\]
вообще любая интерпретация является моделью.

Отметим, что полипрограмма, в отличие от программы, может не иметь наименьшей модели, даже если
полипрограмма совместна. Например, следующая полипрограмма не допускает, чтобы $g$ было равно
$\bot$:
\begin{align*}
&f := \caseof{g} \{ A -> C; B -> C \} \\
&f := C
\end{align*}
Все её модели --- это $\{ f = C, g = A \}$ и $\{ f = C, g = B \}$, однако они несравнимы. Тем не
менее, наш метод преобразования так устроен, что если изначально полипрограмма имела наименьшую
модель (а это так, потому что полипрограммы мы изначально производим из программ), то и
преобразованная полипрограмма будет иметь наименьшую модель.

Интересно, что в нашем подходе к семантике можно записать незавершающуюся программу так, чтобы она
была определена однозначно (имела единственную модель), например, как в этом случае:
\begin{align*}
&\fun{inf} := S(\fun{inf})\\
&\fun{eat}(x) := \caseof{x}\;S(x')\;->\;\fun{eat}(x')\\
&\fun{bottom} := \fun{eat}(\fun{inf})
\end{align*}
Здесь $\fun{inf}$ является бесконечным числом $S(S(S(\ldots)))$, 
а функция $\fun{eat}$ просто разбирает свой аргумент
пока не упрётся в $\bot$ или в незнакомый конструктор. Значение функции $\fun{bottom}$ будет равно
$\bot$ во всех моделях. 
Действительно, т.к.\ функция $\mu(\fun{eat})$ должна быть непрерывной, а на всех значениях
вида $S^n(\bot)$ она равна $\bot$ по определению конструкций языка, то и на бесконечном 
$S(S(\ldots))$ она также равна $\bot$. Здесь крайне важно, что в нашей семантике в качестве
интерпретаций функциональных символов допускаются только непрерывные функции.
Альтернативный способ доказательства единственности модели данной программы ---
использование признаков структурной и защищённой рекурсии, что подробно рассматривается в 
Главе~\ref{ch:merging-by-bi}.

Ещё одной особенностью нашего входного языка, усложняющей некоторые примеры, является его
нетипизированность. Из-за этого в функцию можно передавать конструкторы, которые она не ожидает, и
мы считаем, что в этом случае функция возвращает $\bot$. Это опять же означает, что некоторые
эквивалентности, верные в типизированном языке, в нашем случае не выполняются. Примером может
служить следующая пара функций:
\begin{align*}
&f(x) := x\\
&g(x) := \caseof{x}\\
&\qquad Z -> Z\\
&\qquad S(x') -> S(g(x'))
\end{align*}
Пусть также задан тип
\[
\mathbf{data}\;\mathrm{Nat} = Z\;|\;S(\mathrm{Nat})
\]
В типизированном языке ясно, что $g(x) = f(x)$ для любого $x : \mathrm{Nat}$ (причём ограничение
на тип $x$ в таких случаях обычно выводится автоматически). Однако мы работаем с
нетипизированным языком, поэтому данное равенство неверно, т.к.\ $x$ может принимать значения,
отличные от описываемых типом $\mathrm{Nat}$ (например, $f(C) = C$, но $g(C) = \bot$). Тем не менее,
сформулировать подобные утверждения на нетипизированном языке так, чтобы они были доказуемыми,
можно. Для этого нужно обернуть входные переменные в функцию ``приведения типов'', заменяющую
неизвестные конструкторы на $\bot$. Например, для натуральных чисел эта функция выглядит так:
\begin{align*}
&\fun{toNat}(x) := \caseof{x}\\
&\qquad Z -> Z\\
&\qquad S(x') -> S(\fun{toNat}(x'))
\end{align*}
Для списков она может быть параметризована типом элементов:
\begin{align*}
&\fun{toList}(f, x) := \caseof{x}\\
&\qquad \mathit{Nil} -> \mathit{Nil}\\
&\qquad \mathit{Cons}(a, x') -> \mathit{Cons}(f(a), \fun{toList}(f, x'))
\end{align*}
Интересно, что она в точности совпадает со стандартной функцией $\fun{map}$. Теперь, например,
утверждение $\fun{add}(Z, y) := \fun{add}(y, Z)$, неверное в нашей семантике, можно
переписать
как $\fun{add}(Z, \fun{toNat}(y)) := \fun{add}(\fun{toNat}(y), Z)$, превратив его в верное.

Наконец, отметим, что описанный язык является языком первого порядка. Задачу доказательства
эквивалентности мы также будем рассматривать именно для случая первого порядка, однако задача
доказательства эквивалентности для языка с функциями высших порядков может быть сведена при помощи
дефункционализации~\cite{DefuncReynolds72} к задаче доказательства эквивалентности для языка первого
порядка (корректность такого сведения следует из~\cite{DefuncCorrectBanHeiRie01}). Задача
дефункционализации не является темой настоящей диссертации, поэтому далее мы будем работать только с
языком первого порядка, однако возможность работы с функциями высших порядков реализована в нашем
экспериментальном прувере, и многие примеры, на которых производилось тестирование, используют
функции высших порядков.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Формальная постановка задачи}

Теперь у нас есть все основные понятия нужные для того, чтобы сформулировать задачу формально.
Основная задача преобразования полипрограмм звучит следующим образом:
\begin{quote}
Дана полипрограмма $P_1$. Построить полипрограмму $P_2$
такую, что $P_1$ и $P_2$ семантически эквивалентны на функциональных символах полипрограммы $P_1$.
\end{quote}
Решению этой задачи по большей части и посвящена оставшаяся часть диссертации.
Для простоты мы считаем, что нужно сохранить все исходные функции, хотя можно было бы ограничиться
только каким-то подмножеством интересных функций.

К этой задаче могут быть сведена задача доказательства эквивалентности. Задача
доказательства эквивалентности звучит следующим образом:
\begin{quote}
Дана программа $P$
выражение вида $f := g$, где $f$ и $g$ --- функции данной программы с одинаковой арностью. 
Выдать ответ ``да'' или ``не знаю'', причём если дан ответ ``да'', то
для любой модели $\mu$ программы $P$ должно выполняться $\mu(f) = \mu(g)$.
\end{quote}
Действительно, чтобы решить задачу эквивалентности, достаточно рассмотреть программу $P$ 
как полипрограмму,
преобразовать её в полипрограмму $P'$ алгоритмом, решающим задачу преобразования, и проверить,
существует ли в полипрограмме
$P'$ функция $h$ и два определения $f(\overline{x_i}) := h(\overline{x_i})$ и 
$g(\overline{x_i}) := h(\overline{x_i})$.

Отметим, что в постановке задач мы не требуем дополнительной генерации доказательства утверждения.
С теоретической точки зрения это не имеет особого значения --- корректность приведённого метода
будет доказана в данной диссертации. С практической точки зрения это достаточно существенный
недостаток, потому что как в доказательстве корректности метода, так и в практической реализации
этого метода могут быть ошибки. Приведённый метод может быть модифицирован так, чтобы генерировать
также и доказательство~\cite{CongClosureProofProducingNieOli05}, однако в нашем прувере данная
возможность пока не реализована.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Правила преобразования полипрограмм}

Преобразования полипрограмм удобно формулировать в виде правил. Часто правила переписывания
формулируются в виде $e_1 \mapsto e_2$, где $e_1$ и $e_2$ --- выражения, однако в случае
полипрограмм необходимо работать не с выражениями, а с определениями, поэтому правила будут иметь
вид $G_1 \mapsto G_2$, где $G_1$ и $G_2$ --- полипрограммы. Правила могут удалять определения и
добавлять определения и функции (удалять функции не могут). Записывать их мы будем следующим
образом: 
\[
\left\{\begin{aligned}
    & \rmemph{\text{удаляемое определение}} \\
    & \text{определение}_1 \\
    & \text{определение}_2
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & \memph{\text{новое определение}} \\
    & \text{определение}_1 \\
    & \text{определение}_2 
\end{aligned} \right\}
\]

Применение такого правила к полипрограмме $G$ заключается в замене фрагмента, соответствующего
левой части правила (с точностью до переименования функций и переменных), на фрагмент,
соответствующий правой части. В этой главе будем считать, что эта процедура интуитивно понятна, а
более формальные определения введём в следующей главе.

Также будем считать очевидным, что если в правиле левая часть семантически эквивалентна правой
на функциях из левой части, то исходная полипрограмма также семантически эквивалентна
преобразованной на функциях исходной полипрограммы.

Отметим, что правила, удаляющие определения, могут уменьшать мощность метода, т.к.\ они приводят к
тому, что выводится меньше эквивалентностей. Однако с практической точки зрения они необходимы,
иначе будет происходить слишком сильное разрастание полипрограммы. В данной главе для простоты будем
считать, что правила не удаляют определения, а в следующих главах уточним некоторые правила так, что
они будут удалять определения.

Начнём с технического правила, которое понадобится нам только в этой главе.

\paragraph*{Расчленение}
\[
\left\{\begin{aligned}
    f(\overline{x_i}) := E\langle e' \rangle
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := E\langle e' \rangle \\
    & \memph{f(\overline{x_i}) := E\langle g(\overline{\mathit{fv}}(e')) \rangle} \\
    & \memph{g(\overline{\mathit{fv}}(e')) := e'}
\end{aligned} \right\}
\]
Данное правило выносит любое подвыражение в качестве отдельной функции. В сочетании с правилом
раскрытия вызова функции оно позволяет стереть грань между подвыражениями и вызовами функций. Оно
необходимо из-за особенностей формулировки наших правил. В дальнейших главах этого правила нет,
поскольку мы введём понятие полипрограммы в расчленённой форме, в котором все достаточно сложные
подвыражения будут вынесены в качестве отдельных функций, причём все правила будут сохранять
расчленённость полипрограммы.

\paragraph*{Раскрытие вызова функции}
\[
\left\{\begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := E\langle g(\overline{e_j}) \rangle \\
    & g(\overline{y_j}) := H
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := E\langle g(\overline{y_j}) \rangle \\
    & g(\overline{y_j}) := H \\
    & \memph{f(\overline{x_i}) := E\langle H \{ \overline{y_j \mapsto e_j} \} \rangle}
\end{aligned} \right\}
\]
Данное правило подставляет тело функции в место вызова (одновременно подставляя
выражения-аргументы в тело). Оно достаточно стандартно. Отметим, что в следующих главах оно
распадётся на несколько отдельных правил, довольно непохожих на данное правило (чуть более сложных
для понимания, но более простых для реализации). Мы также будем считать, что процесс подстановки
интуитивно понятен, потому что в последующих главах он нам не понадобится --- в нашей реализации
подстановка фактически является не атомарной операцией, а разбита на отдельные шаги, представляющие
из себя отдельные правила (это похоже на явные подстановки).

Правило раскрытия вызова функции вместе с правилом расчленения позволяет применять любое правило
вида
\[
\left\{\begin{aligned}
    f(\overline{x_i}) := E
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := E \\
    & \memph{f(\overline{x_i}) := H}
\end{aligned} \right\}
\]
не к отдельным определениям, а к подвыражениям:
\begin{align*}
&\left\{\begin{aligned}
    g(\overline{x_i}) := G\langle E \rangle
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & g(\overline{x_i}) := G\langle E \rangle \\
    & \memph{g(\overline{x_i}) := G\langle h(\overline{x_i}) \rangle} \\
    & \memph{h(\overline{x_i}) := E}
\end{aligned} \right\}
\mapsto {} \\ & \qquad {} \mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & g(\overline{x_i}) := G\langle E \rangle \\
    & g(\overline{x_i}) := G\langle h(\overline{x_i}) \rangle \\
    & h(\overline{x_i}) := E \\
    & \memph{h(\overline{x_i}) := H}
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & g(\overline{x_i}) := G\langle E \rangle \\
    & g(\overline{x_i}) := G\langle h(\overline{x_i}) \rangle \\
    & h(\overline{x_i}) := E \\
    & h(\overline{x_i}) := H \\
    & \memph{g(\overline{x_i}) := G\langle H \rangle} \\
\end{aligned} \right\}
\end{align*}
При этом получается много дополнительных промежуточных определений, но их можно выкинуть.
Т.к.\ вышеуказанным образом записывается большинство правил, мы будем неявно использовать этот
приём, чтобы сократить выкладки.

\paragraph*{Транзитивность/Свёртка}
\[
\left\{\begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := E\\
    & g(\overline{y_j}) := E
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := E\\
    & g(\overline{y_j}) := E\\
    & \memph{f(\overline{x_i}) := g(\overline{y_j})}
\end{aligned} \right\}
\]
Данное правило говорит, что если функции имеют два определения с одинаковыми правыми частями, то они
равны.

\paragraph*{Конгруэнтность}
\[
\left\{\begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := E\langle g(\overline{e_j}) \rangle \\
    & g(\overline{y_j}) := h(\overline{y_{\theta(j)}})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := E\langle g(\overline{e_j}) \rangle \\
    & g(\overline{y_j}) := h(\overline{y_{\theta(j)}}) \\
    & \memph{f(\overline{x_i}) := E\langle h(\overline{e_{\theta(j)}}) \rangle}
\end{aligned} \right\}
\]
\[
\left\{\begin{aligned}
    & g(\overline{x_i}) := E \\
    & g(\overline{x_i}) := h(\overline{x_{\theta(i)}})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & g(\overline{x_i}) := E \\
    & g(\overline{x_i}) := h(\overline{x_{\theta(i)}}) \\
    & \memph{h(\overline{x_{\theta(i)}}) := E}
\end{aligned} \right\}
\]
Очень важное правило, которое позволяет распространить информацию о равенстве функций путём замены
вхождений одного функционального символа на другой. Замену можно производить как слева, так и
справа. Т.к.\ в равенстве двух функций переменные могут идти в разном порядке, правило
параметризовано перестановкой $\theta$. 

Деструктивную версию данного преобразования, которую мы рассмотрим в Главе~\ref{ch:transformations},
удобно применять сразу для всех вхождений, чтобы полностью заменить одну функцию на другую.

\begin{example}
Уже введённых правил достаточно для того, чтобы доказывать простейшие эквивалентности.
Рассмотрим следующую полипрограмму:
\begin{align*}
& f_1(x,y) := C(g(x), h(y)) \\
& f_2(x,y) := C(h(y), g(x)) \\
& g(x) := A(x, g(S(x))) \\
& h(x) := A(x, A(S(x), g(S(S(x)))))
\end{align*}
Сначала раскроем вызов функции $g$ в определении $g(x) := A(x, g(S(x)))$ и получим новое
определение, добавляемое к полипрограмме:
\[
g(x) := A(x, A(S(x), g(S(S(x)))))
\]
Это определение имеет ту же правую часть, что и определение функции $h$, поэтому можно применить
транзитивность:
\[
g(x) := h(x)
\]
Теперь можно применить конгруэнтность и заменить $g$ на $h$ в определениях функций $f_1$ и $f_2$:
\begin{align*}
& f_1(x,y) := C(h(x), h(y)) \\
& f_2(x,y) := C(h(y), h(x))
\end{align*}
Можно заметить, что если переименовать переменные в одном из определений, например, во втором
$f_2(y,x) := C(h(x), h(y))$, то получится, что у двух определений одинаковые правые части, а значит
можно применить транзитивность:
\[
f_1(x) := f_2(x)
\]
Таким образом, мы доказали эквивалентность функций $f_1$ и $f_2$.
\end{example}

\paragraph*{Симметричность}
\[
\left\{\begin{aligned}
    f(\overline{x_i}) := g(\overline{y_j})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := g(\overline{y_j})\\
    & \memph{g(\overline{y_j}) := f(\overline{x_i})}
\end{aligned} \right\}
\]

Симметричность равенства может быть нужна главным образом для того, чтобы применить понижение
арности в другую сторону для функции справа.

\paragraph*{Понижение арности}
\[
\left\{\begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}, \overline{y_j}) := E, \\
    & \qquad \text{где $\{\overline{x_i}\} \subseteq \mathit{fv}(E)$ }
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}, \overline{y_j}) := E, \\
    & \memph{f(\overline{x_i}, \overline{y_j}) := g(\overline{x_i})}
\end{aligned} \right\}
\]
Это правило позволяет удалять неиспользуемые переменные из функции путём введения новой функции
меньшей арности. Потом старая функция $f$ заменяется на $g$ при помощи правила конгруэнтности.

\paragraph*{Инъективность конструкторов}
\[
\left\{\begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := C(\overline{E_j})\\
    & f(\overline{x_i}) := C(\overline{H_j})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := C(\overline{E_j})\\
    & f(\overline{x_i}) := C(\overline{H_j})\\
    & \memph{\overline{g_j(\overline{x_i}) := E_j}}\\
    & \memph{\overline{g_j(\overline{x_i}) := H_j}}\\
\end{aligned} \right\}
\]

\paragraph*{Инъективность сопоставления с образцом}
\[
\left\{\begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := \caseof{x}\;\{\overline{C_k(\overline{y_j}) -> E_k}\}\\
    & f(\overline{x_i}) := \caseof{x}\;\{\overline{C_k(\overline{y_j}) -> H_k}\}\\
    & \qquad \text{где $x \notin \mathit{fv}(E_k)$ и $x \notin \mathit{fv}(H_k)$}
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := \caseof{x}\;\{\overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> E_k}\}\\
    & f(\overline{x_i}) := \caseof{x}\;\{\overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> H_k}\}\\
    & \memph{\overline{g_k(\overline{x_i}, \overline{y_{jk}}) := E_k}}\\
    & \memph{\overline{g_k(\overline{x_i}, \overline{y_{jk}}) := H_k}}
\end{aligned} \right\}
\]

\paragraph*{Редукция сопоставления с образцом}
\begin{align*}
&\left\{\begin{aligned}
    f(\overline{x_i}) := 
        \caseof{C(\overline{e_j})}\;\{\ldots; C(\overline{y_j}) -> E ;\ldots \}
\end{aligned} \right\}
\mapsto {} \\ & \qquad{} \mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := 
        \caseof{C(\overline{e_j})}\;\{\ldots; C(\overline{y_j}) -> E ;\ldots \}\\
    & \memph{f(\overline{x_i}) := E\{ \overline{y_j \mapsto e_j} \} }
\end{aligned} \right\}
\end{align*}

\paragraph*{Распространение позитивной информации}
\begin{align*}
&\left\{\begin{aligned}
    f(\overline{x_i}) := \caseof{x}\;\{\overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> E_k}\}
\end{aligned} \right\}
\mapsto {} \\ & \qquad{} \mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := \caseof{x}\;\{\overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> E_k}\} \\
    & \memph{f(\overline{x_i}) := \caseof{x}\;\{\overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> 
        E_k\{ x \mapsto C_k(\overline{y_{jk}}) \} }\}}
\end{aligned} \right\}
\end{align*}

\paragraph*{Сопоставление с образцом результата сопоставления с образцом}
\begin{align*}
&\left\{\begin{aligned}
    f(\overline{x_i}) := 
        \caseof{(\caseof{e}\,\{ \overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> E_k} \})}\;\{\ldots\}
\end{aligned} \right\}
\mapsto {} \\ & \qquad{} \mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := 
        \caseof{(\caseof{e}\,\{ \overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> E_k} \})}\;\{\ldots\} \\
    & \memph{f(\overline{x_i}) := 
        \caseof{e}\;\{ \overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> \caseof{E_k}\,\{\ldots\} } \}} \\
\end{aligned} \right\}
\end{align*}

Перед применением данного правила переменные переименовываются так, чтобы не
было конфликтов имён.

\paragraph*{Изменение порядка сопоставлений с образцом}
\begin{align*}
&\left\{\begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := 
        \caseof{e}\;\{\overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> 
            \caseof{e'}\;\{ \overline{D_l(\overline{z_{jl}}) -> h_{kl}} \} }\} \\
    & {\qquad \text{где $\mathit{fv}(e') \subseteq \{ \overline{x_i} \}$}}
\end{aligned} \right\}
\mapsto {} \\ & \qquad{} \mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    &f(\overline{x_i}) := 
        \caseof{e}\;\{\overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> 
            \caseof{e'}\;\{ \overline{D_l(\overline{z_{jl}}) -> h_{kl}} \} }\}\\
    & \memph{f(\overline{x_i}) := 
        \caseof{e'}\;\{\overline{D_l(\overline{z_{jl}}) -> 
            \caseof{e}\;\{ \overline{C_k(\overline{y_{jk}}) -> h_{kl}} \} }\} }
\end{aligned} \right\}
\end{align*}


Также перед применением данного правила переменные переименовываются так, чтобы
не было конфликтов имён.

\begin{example}
Рассмотрим классический пример доказательства того, что сложение ассоциативно
\begin{align*}
(1)\,&\add(x, y) := \caseof{x}\;\{ Z -> y; S(x') -> S(\add(x', y)) \} \\
(2)\,&f(x, y, z) := \add(\add(x, y), z) \\
(3)\,&g(x, y, z) := \add(x, \add(y, z))
\end{align*}
В этой полипрограмме определены функции $f$ и $g$, и нужно доказать, что они эквивалентны.
Начнём с преобразования функции $f$. Сначала раскроем внешний вызов $\add$ в определении (2): 
\begin{align*}
(4)\,&f(x, y, z) := {} \\
&\qquad \caseof{\add(x, y)}\\
&\qquad \qquad Z -> z \\
&\qquad \qquad S(x') -> S(\add(x', z))
\end{align*}
Теперь раскроем $\add$ в разбираемой позиции в определении (4):
\begin{align*}
(5)\,&f(x, y, z) :=  {} \\
&\qquad \caseof{(
        \caseof{x}\;\{ Z -> y; S(x') -> S(\add(x', y)) \}
    )} \\
&\qquad \qquad Z -> z\\
&\qquad \qquad S(x') -> S(\add(x', z))
\end{align*}
Теперь применим сопоставление с образцом результата сопоставления с образцом:
\begin{align*}
(6)\,&f(x, y, z) := {} \\
&\qquad \caseof{x} \\
&\qquad \qquad Z -> \caseof{y} \{ Z -> z; S(x') -> S(\add(x', z)) \} \\
&\qquad \qquad S(x') -> \caseof{S(\add(x', y))} \{ Z -> z; S(x') -> S(\add(x', z)) \}
\end{align*}
Теперь в определении (6) в ветви $Z$ производим свёртку (применяя расчленение, транзитивность,
конгруэнтность и раскрытие вызова), а в ветви $S$ --- редукцию сопоставления с
образцом:
\begin{align*}
(7)\,&f(x, y, z) := {} \\
&\qquad \caseof{x} \\
&\qquad \qquad Z -> \add(y, z) \\
&\qquad \qquad S(x') -> S(\add(\add(x', y), z))
\end{align*}
Теперь уже в ветви $S$ применяем свёртку
\begin{align*}
(8)\,&f(x, y, z) := {} \\
&\qquad \caseof{x} \\
&\qquad \qquad Z -> \add(y, z) \\
&\qquad \qquad S(x') -> S(f(x', y, z))
\end{align*}
Теперь проделаем примерно то же самое с функцией $g$. Раскрываем внешний вызов $\add$ в определении 
(3):
\begin{align*}
(9)\,&g(x, y, z) := {} \\
&\qquad \caseof{x} \\
&\qquad \qquad Z -> \add(y, z) \\
&\qquad \qquad S(x') -> S(\add(x', \add(y, z)))
\end{align*}
Теперь производим свёртку в ветви $S$:
\begin{align*}
(10)\,&g(x, y, z) := {} \\
&\qquad \caseof{x} \\
&\qquad \qquad Z -> \add(y, z) \\
&\qquad \qquad S(x') -> S(g(x', y, z))
\end{align*}
Можно заметить, что определения (8) и (10) совпадают с точностью до переименования функций $f$ на
$g$, однако транзитивность к ним не применима. Чтобы вывести отсюда $f := g$, нужно ещё одно
преобразование, которое выводит равенство функций исходя из того, что они имеют одинаковые
рекурсивные определения. Это преобразование мы рассмотрим в следующем разделе.
\end{example}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Слияние по бисимуляции}
\label{sec:bisim}

При помощи правил транзитивности и конгруэнтности можно добиться слияния двух функций,
представленных одинаковыми \emph{ациклическими} фрагментами полипрограммы.
Однако если функции представлены фрагментами,
имеющими циклы, эта процедура не работает. Простейший пример --- два бесконечных числа:
\begin{align*}
& f := S(f) \\
& g := S(g)
\end{align*}
Этот факт мотивирует поиск некоторого преобразования полипрограмм, которое бы могло сливать два
произвольных изоморфных фрагмента. Оказывается, однако, что требование изоморфизма можно
ослабить до отношения, которое мы назовём бисимуляцией полипрограмм (являющееся обобщением понятия
бисимуляции для размеченных систем переходов), поэтому мы будем называть это преобразование слиянием
по бисимуляции. В данной главе мы введём урезанное понятие бисимуляции, не учитывающее, что в
соответствующих друг другу функциях параметры могут идти в разном порядке.
% , однако в данном разделе рассмотрим только случай изоморфизма, а полноценное слияние
% по бисимуляции введём в Главе~\ref{ch:merging-by-bi}.

Не все изоморфные фрагменты корректно сливать, например, следующие две функции входят 
в два изоморфных фрагмента, состоящих из одного определения каждый:
\begin{align*}
& f(x) := f(f(x)) \\
& g(x) := g(g(x))
\end{align*}
Но эти фрагменты говорят только, что соответствующие функции являются идемпотентными,
из чего не следует, что они должны быть равны. Для решения этой проблемы на полипрограммы-фрагменты
накладываются некоторые условия, подобные тем, которые применяются в тотальных языках
для обеспечения завершаемости функций~\cite{Abel2002APredicativeAnalysis,Foetus}, но в нашем
случае обеспечивается не завершаемость, а единственность модели.

Слияние по бисимуляции является преобразованием, которое соответствует частному случаю применения
доказательства по индукции или коиндукции для равенства двух функций. В некоторых случаях ему не
хватает мощности, однако в большинстве случаев его достаточно для проведения индуктивных
доказательств.

Введём теперь понятие бисимуляции (упрощённое).

\begin{mydef}
Будем говорить, что две полипрограммы $G_1$ и $G_2$ со множествами функциональных символов $F_1$ и
$F_2$ находятся в отношении бисимуляции, если существует третья полипрограмма $H$ со множеством
функциональных символов $F$ и два отображения $\phi_i : F -> F_i, i=1,2$ таких, что если заменить в
$H$ все функциональные символы $f$ на $\phi_i(f)$, то получится $G_i$ с точностью до
удаления определений-дубликатов. 
$H$ будем называть полипрограммой бисимуляции.
\end{mydef}

Оказывается, что если в полипрограмме $G$ существуют полипрограммы-фрагменты $G_1$ и $G_2$,
находящиеся в отношении бисимуляции, причём $H$ --- полипрограмма этой бисимуляции, и если для
каждой интерпретации $\mu_h$ таких функций $h$, что $\phi_1(h) = \phi_2(h)$ существует не более
одной модели $\mu$ полипрограммы $H$ такой, что $\mu(h) = \mu_h$, то в полипрограмму $G$ можно
добавить определения вида 
$\phi_1(f)(\overline{x_i}) := \phi_2(f)(\overline{x_i})$, получив полипрограмму $G'$, эквивалентную
исходной полипрограмме $G$. Один из возможных алгоритмов поиска таких бисимуляций будет описан в
Главе~\ref{ch:merging-by-bi}. 

Отметим, что требуется не абсолютная единственность модели, а единственность модели для каждой
интерпретации функций, которые отображаются в одну и ту же функцию $G$. Такие функции соответствуют
случаю доказательства по рефлексивности и бывает полезно во многих случаях.

Для того, чтобы убедиться, что $H$ имеет не более одной модели, можно использовать признаки
структурной и защищённой рекурсии~\cite{Abel2002APredicativeAnalysis,Foetus}. Тот факт, что в нашей
семантике они действительно обеспечивают единственность модели, будет доказан в 
Главе~\ref{ch:merging-by-bi}. Там же будет приведена адаптация алгоритма проверки данных признаков
для полипрограмм в бесточечно-расчленённом представлении. Пока приведём несколько иную формулировку 
данных признаков, которой нам будет достаточно в данной главе.

Нам понадобится следующее отношение порядка на значениях из $\mathbb{A}$.
\begin{mydef}
Пусть $a, b \in \mathbb{A}$. Тогда
$a < b <=> (a \leq b \wedge a \neq b)$, а
$\leq$ определено как наименьшая неподвижная точка следующих утверждений:
\begin{align*}
& a \leq a \\
& a \leq b => a \leq C_j(\ldots, b, \ldots) \\
& a \sqsubseteq b => a \leq b \\
& a \leq b, b \leq c => a \leq c
\end{align*}
\end{mydef}

Пусть определение функции $f$ имеет вид 
$f(\overline{x_i}) := E\langle f(\overline{e_{1 i}}), \ldots, f(\overline{e_{n i}}) \rangle$,  и в
данной полипрограмме
функция $f$ не имеет других рекурсивных вызовов (в том числе косвенных). 
Пусть $|< E\langle \overline{f(\overline{e_{l i}})} \rangle |>_{\mu\sigma} =
\mathcal{E}\langle \overline{\mu(f)(\overline{|< e_{l i} |>_{\mu\sigma}})} \rangle$ в соответствии с
Рис.~\ref{fig:semantics-one}. Тогда:
\begin{itemize}
\item Если существует $j$ такое, что для любой интерпретации $\mu$ и любого контекста $\sigma$,
назначающего переменным конечные (но, возможно, частичные) значения, верно, что для любого $l$ 
(т.е.\ для любого места рекурсивного вызова)
$|< e_{lj} |>_{\mu\sigma} < \sigma(x_j)$, то любые две
модели данной полипрограммы, совпадающие на всех функциях, кроме $f$, совпадают и на $f$ 
(т.е.\ $\mu_1(f) = \mu_2(f)$).
\item Если для любой интерпретации $\mu$ и любого контекста $\sigma$ верно что значение
$|< E\langle \overline{f(\overline{e_{l i}})} \rangle |>_{\mu\sigma}$ имеет вид 
$C_{\mu \sigma}(\ldots)$, где $C_{\mu \sigma}$ --- некоторый конструктор или $\bot$, то
любые две модели данной полипрограммы, совпадающие на всех функциях, кроме $f$, совпадают и на $f$ 
(т.е.\ $\mu_1(f) = \mu_2(f)$).
\end{itemize}

Первый случай соответствует структурной рекурсии, а второй защищённой рекурсии, однако мы не будем
формально вводить эти термины в настоящей диссертации, и будем использовать их исключительно
неформально.

Рассмотрим теперь примеры применения слияния по бисимуляции. Начнём с бесконечных чисел:
\begin{align*}
& f := S(f) \\
& g := S(g)
\end{align*}
В качестве полипрограммы бисимуляции возьмём $f := S(f)$, а отображениями функций будут
$\{ f \mapsto f \}$ и $\{ f \mapsto g \}$. Функция $f$ в данной полипрограмме является
защищённо-рекурсивной, потому что семантика правой части $|< S(f) |>_{\mu \sigma}$ имеет вид
$S(\mu(f))$. Поэтому можно добавить определение $f := g$ в полипрограмму:
\begin{align*}
& f := S(f) \\
& g := S(g) \\
& f := g
\end{align*}

Теперь завершим пример ассоциативности сложения:
\begin{align*}
(8)\,&f(x, y, z) := \caseof{x} \{ Z -> \add(y, z); S(x') -> S(f(x', y, z)) \} \\
(10)\,&g(x, y, z) := \caseof{x} \{ Z -> \add(y, z); S(x') -> S(g(x', y, z)) \}
\end{align*}
В этом случае в качестве полипрограммы бисимуляции можно взять просто первое определение:
\begin{align*}
&f(x, y, z) := \caseof{x} \{ Z -> \add(y, z); S(x') -> S(f(x', y, z)) \}
\end{align*}
При этом $\phi_1(f) = f$, $\phi_2(f) = g$, $\phi_i(\add) = \add$.
Рассмотрим семантику правой части:
\begin{align*}
&|< \caseof{x} \{ Z -> \add(y, z); S(x') -> S(f(x', y, z)) \} |>_{\mu \sigma} = {} \\
&\qquad {} = 
    \begin{cases}
    \mu(\add)(\sigma(y), \sigma(z)) & \text{если $\sigma(x) = Z$} \\
    \mu(f)(a, \sigma(y), \sigma(z)) & \text{если $\sigma(x) = S(a)$} \\
    \bot & \text{иначе}
    \end{cases}
\end{align*}
Т.к.\ $a < \sigma(x)$, если $\sigma(x) = S(a)$ и $S(a)$ конечное, то $f$ структурно рекурсивная.
Поэтому для каждой интерпретации $\add$ существует не более одной интерпретации $f$ такой, что
вместе они образуют модель. Поэтому можно добавить определение
\begin{align*}
(11)\,&f(x, y, z) := g(x, y, z) 
\end{align*}

Ещё несколько примеров применения слияния по бисимуляции можно найти в Приложении~\ref{ch:examples},
в частности, в Примерах~\ref{ex:idle} и~\ref{ex:even-odd} слияния по бисимуляции применяется не
только в самом конце для завершения доказательства, но и в процессе доказательства, что
соответствует обнаружению и применению леммы.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Обобщения}

В системе Бёрстолла-Дарлингтона существует правило, называемое абстракцией, в суперкомпиляции
аналогичное преобразование называется обобщением. Его суть в том, что составные выражения вида
$E\langle \overline{e_i} \rangle$ можно привести к виду
$\letin{\overline{x_i = e_i}}\;E\langle \overline{x_i} \rangle$. В нашем случае в языке нет 
let-выражений, но можно ввести вспомогательную функцию --- тогда соответствующее правило выглядело
бы как-то так:
\[
\left\{\begin{aligned}
    f(\overline{x_i}) := E\langle \overline{e_j} \rangle
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
    & f(\overline{x_i}) := E\langle \overline{e_j} \rangle \\
    & \memph{f(\overline{x_i}) := g(\overline{x_i}, \overline{e_j})} \\
    & \memph{g(\overline{x_i}, \overline{y_j}) := E\langle \overline{y_j} \rangle} 
\end{aligned} \right\}
\]
Проблема с этим правилом в том, что при использовании подхода насыщения равенствами к порядку
применения правил (применение правил в ширину) данное правило приводит к комбинаторному взрыву.
Поэтому мы обходимся только обобщениями некоторого ограниченного вида, которые реализуются уже
введёнными выше правилами. 

Во-первых, некоторые
выражения уже могут быть записаны в виде $g(\overline{e_j})$ --- в таком случае мы может перейти
к преобразованию функции $g$. С точки зрения обобщений в суперкомпиляции такой переход является
обобщением, хотя с точки зрения системы Бёрстолла-Дарлингтона он тривиален и даже не требует
применения абстракции. Во-вторых, наши правила хоть и крайне похожи на прогонку из суперкомпиляции,
являются немного более выразительными, и позволяют в некоторых случаях добиться эффекта обобщения,
как, например, показано в Примере~\ref{ex:even-odd-gen} из Приложения~\ref{ch:examples}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{Общая схема предлагаемого метода}

% В этом разделе мы неформально опишем общую схему предлагаемого метода и приведём пример его
% работы. Центральной структурой данных, которой оперирует наш метод, является полипрограмма --- аналог
% E-PEG, преназначенный главным образом для функциональных языков программирования. Неформально
% полипрограмма --- это программа, в которой разрешены множественные определения одной и той же функции,
% а также все определения функций имеют ``простейший вид'' (что это значит будет описано
% в Главе~\ref{ch:language}). Подразумевается, что различные определения функций полипрограммы являются
% семантически эквивалентными или хотя бы непротиворечивыми. Полипрограмма естественным образом
% представляет множество программ --- выбрав по одному определению для каждой функции, можно получить
% программу, являющуюся элементом этого множества. Рассмотрим, например, следующую полипрограмму:
% \begin{align*}
% & \fun{not}(t) = \caseof{t}\\
% & \quad \quad \mathrm{True} -> \mathrm{False}\\
% & \quad \quad \mathrm{False} -> \mathrm{True}\\
% & \fun{even}(x) = \caseof{x}\\
% & \quad \quad Z -> \mathrm{True}\\
% & \quad \quad S(x') -> \fun{odd}(x')\\
% & \fun{odd}(x) = \caseof{x}\\
% & \quad \quad Z -> \mathrm{False}\\
% & \quad \quad S(x') -> \fun{even}(x')\\
% & \fun{odd}(x) = \fun{not}(\fun{even}(x))
% \end{align*}
% Здесь функция $\fun{odd}$ имеет два определения, поэтому выбирая одно из них, мы получаем две
% разные программы:
% \begin{align*}
% & \fun{not}(t) = \caseof{t}\\
% & \quad \quad \mathrm{True} -> \mathrm{False}\\
% & \quad \quad \mathrm{False} -> \mathrm{True}\\
% & \fun{even}(x) = \caseof{x}\\
% & \quad \quad Z -> \mathrm{True}\\
% & \quad \quad S(x') -> \fun{odd}(x')\\
% & \fun{odd}(x) = \caseof{x}\\
% & \quad \quad Z -> \mathrm{False}\\
% & \quad \quad S(x') -> \fun{even}(x')
% \end{align*}
% и
% \begin{align*}
% & \fun{not}(t) = \caseof{t}\\
% & \quad \quad \mathrm{True} -> \mathrm{False}\\
% & \quad \quad \mathrm{False} -> \mathrm{True}\\
% & \fun{even}(x) = \caseof{x}\\
% & \quad \quad Z -> \mathrm{True}\\
% & \quad \quad S(x') -> \fun{odd}(x')\\
% & \fun{odd}(x) = \fun{not}(\fun{even}(x))
% \end{align*}
% Фунции $\fun{odd}$ в обеих программах семантически эквивалентны, но вторая работает медленнее
% примерно в два раза.


% В целом общая схема нашего метода соответствует общей схеме насыщения равенствами. Рассмотрим
% случай, когда требуется доказать эквивалентность функций. Пусть дана программа, содержащая 
% функции $f$ и $g$, и требуется доказать, что 
% $\forall \overline{x_i}\;.\;f(\overline{x_i}) = g(\overline{x_i})$. 
% Тогда производятся следующие действия:
% \begin{enumerate}
%   \item Программа преобразуется в полипрограмму (Глава~\ref{ch:language}). Для этого требуется только
%   разбить ``слишком сложные'' определения функций на более простые введением вспомогательных
%   функций.
%   \item Производится насыщение полипрограммы путём применения к ней правил преобразования
%   (Глава~\ref{ch:transformations}). Это соответствует выводу новых равенств из уже известных при
%   помощи правил вывода. В отличие от оригинального насыщения равенствами, мы допускаем
%   деструктивность некоторых правил.
%   \item В полипрограмме производится поиск двух подпрограмм, определяющих $f$ и $g$ и находящихся в
%   отношении бисимуляции (Глава~\ref{ch:merging-by-bi}). Если две таких подпрограммы найдены, то это
%   гарантирует равенство $f$ и $g$. Данный пункт соответствует применению индукции.
% \end{enumerate}

% Данная схема соответствует разделению решения задачи на несколько стадий, применяемому также в
% работах \cite{Tate2009EqSaturation}, \cite{StagedMRSC} и \cite{Grechanik2012Overgraph} ---
% сначала производится построение некоторой структуры данных (в данном случае полипрограммы),
% содержащей кроме нужной нам информации также и много лишней информации, а потом из этой
% структуры данных выделяется нужная нам информация (в данном случае две подпрограммы, находящихся в
% отношении бисимуляции).

% Отметим, что третий пункт (поиск бисимуляций) можно выполнять не только для интересующих нас
% функций $f$ и $g$, но и для любых других функций (и их композиций), присутствующих в полипрограмме.
% Это даёт возможность обнаруживать и доказывать вспомогательные леммы. Поиск бисимуляций при этом
% удобно рассматривать как часть процесса насыщения, что даёт следующую модифицированную схему,
% которая и используется нами на практике:
% \begin{enumerate}
%   \item Программа преобразуется в полипрограмму.
%   \item Производится насыщение полипрограммы путём применения к ней правил преобразования
%   из Главы~\ref{ch:transformations} и операции слияния по бисимуляции для произвольных
%   функций, представленных полипрограмме.
%   \item (Для задачи доказательства эквивалентности). Если равенство $f = g$ принадлежит множеству
%   равенств, представляемому полипрограммой, то завершаемся с успехом, иначе повторяем пункт 2 или
%   завершаемся с неуспехом.
%   \item (Для задачи оптимизации). Выделяем из полипрограммы ``наилучшую'' программу 
%   (Раздел~\ref{sec:residualization}).
% \end{enumerate}
% Более подробно данная схема описана в Разделе~\ref{sec:implementation}, посвящённом реализации.

% Необходимо сказать, что хотя такой естественный, легко интегрируемый в общую схему способ поиска
% необходимых лемм и выглядит очень привлекательно, на практике он работает в основном только для
% довольно искусственных примеров. Это связано с недостаточным количеством обобщений,
% производимых при насыщении полипрограммы, из-за чего композиции функций, необходимые для формулировки
% нужных лемм, просто не присутствуют в полипрограмме. Неконтролируемое применение правил обобщения в
% при этом приводит к комбинаторному взрыву, поэтому по всей видимости для решения этой
% проблемы необходимо использовать некоторые эвристики обобщения. Решение проблемы обобщений в
% настоящей работе не рассматривается.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Выводы}

В данной главе описан синтаксис входного языка для нашей системы преобразования, и введено понятие
полипрограммы. Полипрограммы отличаются от программ главным образом тем, что каждая функция может
иметь произвольное число определений (ноль, одно или несколько).

% Полипрограммы были введены в двух
% формах --- с использованием синтаксиса входного языка и в форме внутреннего представления, с которым
% легче работать формально и программно. При этом были формально описаны функции 
% преобразования из входного языка во внутреннее представление и наоборот.
% Основной особенностью внутреннего представления является особый подход к работе с
% переменными, основанный на явных и повсеместных переименованиях переменных, формально описываемых
% инъективными функциями над подмножествами натуральных чисел.
 
Для полипрограмм была введена денотационная семантика, и некоторые основные понятия, такие как
понятие семантической эквивалентности полипрограмм.
Также формально были сформулированы задачи, решаемые методом, представленным в
диссертации.

Сам метод был описан в общих чертах, без некоторых технических подробностей, которые будут раскрыты
в последующих главах. Были введены правила преобразования полипрограмм, используемые в нашем методе,
а также введено преобразование, называемое слиянием по бисимуляции, способное выполнять
доказательство эквивалентности по индукции. Хотя введённых таким образом понятий и преобразований
достаточно для ручного преобразования полипрограмм, для программной реализации они не
подходят, потому что наивное применение правил в таком виде будет приводить к очень сильному
разрастанию полипрограммы. Этот недостаток и будет устранён в последующих главах.
 
